\subsubsection{Применение нейронных сетей для обнаружения и классификации объектов}

YOLO --- нейронная сеть предназначенная для детектирования объектов и их
классификации. Основана на фреймворке Darknet, исходный код находится в
публичном доступе, является <<общественным достоянием>> (может изменяться и
распространяться любым способом).

Разработчики YOLO при создании и обучении нейронной сети использовали
различные техники, направленные на увеличение производительности
без потери качества. Подробное описание можно найти в работе \cite{yolo}.

Главная особенность YOLO --- применение одной СНС для предсказания
позиции объекта и его класса. Предыдущие методы, такие как R-CNN и его
модификации, использовали конвейерную обработку для решения этих задач в
несколько шагов и требовали обучения каждого компонента по отдельности.

В YOLO используется следующий подход: входное изображение разбивается
равномерной сеткой $S \times S $. Если центр объекта попадает в ячейку, то она
будет использоваться для прогнозирования размеров объектов. Здесь обнаруживается
ограничение данной нейронной сети --- максимально возможное количество
обнаруженных объектов зависит от размера сетки. Обрамляющий
прямоугольник содержит пять компонентов:
\begin{enumerate}
  \item координата $x$;
  \item координата $y$;
  \item ширина;
  \item высота;
  \item степень уверенности $p_r(O)$.
\end{enumerate}

Также для каждой ячейки, содержащей объект, определяется вероятность его
принадлежности к какому-либо классу $p(C_i | O)$. Если же внутри ячейки
не был обнаружен объект, то это не воспринимается как неверное предсказание
класса.

На выходе нейронной сети образуется вектор с размером
$S \times S \times (B \cdot 5 + C)$, где $B$ --- количество потенциальных
обрамляющих прямоугольников, $C$ --- условная вероятность принадлежности
к одному из классов.

Чтобы вычислить степень уверенности обнаружения объекта данного класса в
определенной области, необходимо объединить вероятности локализации и
классификации: $p_r(O) \cdot p(C_i | O)$.

Вторая версия рассматриваемой нейронной сети YOLOv2 \cite{yolov2} получила
ряд исправлений и улучшений:

\begin{itemize}
  \item пакетная нормализация;
  \item повышено разрешение классификатора;
  \item новая техника предсказания формы объекта;
  \item обучение на изображениях различного размера.
\end{itemize}

В данном проекте используется модель нейронной сети YOLOv2, обученная с
использованием базы данных COCO, в которой присутствуют все необходимые классы.
На рисунке \ref{img_yolo_detection} приведен пример классификации обнаруженных
транспортных средств.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.45]{images/yolo.png}
  \caption{Классификация ТС}
  \label{img_yolo_detection}
\end{figure}
